杉本博司，真正的攝影大師

心目中真正攝影大師，用影像黎講哲學。
仲有藤保久。
有無同好？
另外有無同類靜物攝影師可以推介？

藤井保*，手快快打錯

可唔可以介紹下
知道係大師但未識欣賞

留名學野

出身日本東京的杉本博司，擅長以攝影這種形式的載體，表現既是個人、也是屬於文明與人類的集體記憶。透過現代的被攝物，他將東西方史學、哲學和美學同時融入畫面之中；杉本所關心的是希望表現出存在於物件之外的狀態，一種間隙或者說是一種屬於空間（sense of space）的感性，一種無形卻存在、如同時間般幽微、在物變換中所遺下的瞬間。

「海景」（Seascapes）系列中的Bay of Sagami, Atami。

1980年代起，杉本博司攤開世界地圖，開始進行《海景》（Seascapes）系列攝影，以時間、光線及現代主義為主題，畫面用水平線切開，由歷史中變化最少的兩種元素——水與空氣構成，處理至最空、最無、最單純。

《海景》（Seascapes）系列概念是「人人看得到、共通的、普遍的風景」，被冠上作品名稱的共有六個海洋和幾個湖泊，所有底片均在杉本博司紐約工作室進行黑白沖洗與顯影技術，甚至連裱框都自行製作，杉本博司以最執著挑剔的態度，呈現從世界各地拍回的「天空、海面、水平線」，手法極簡，意境超凡。

如此獨特的作品風格除了讓杉本在2001年獲得了攝影界的諾貝爾獎─哈蘇相機基金會國際攝影獎（The Hasselblad Foundation International Award in Photography），也讓他被譽為「最後的現代主義者」。近年除了攝影，他也往跨領域的方向走去，嘗試了包含雕塑、裝置、能劇劇本甚至是建築設計等不同創作媒材。

「放電場」（Lightning Fields）系列中的Lightning Fields 327。

1935年英國人塔爾伯特（Williwm Henry Fox Talbot）以紙為片基並使用食鹽水定影成功，取名卡羅法，此法得到的影像是負相，稱為「卡羅版」，可以複製為正相的照片。杉本博司承續塔爾伯特電磁誘導實驗，2009年發表《放電場》（Lightning Fields）系列作品，企圖回到攝影19世紀中期的起源，運用靜電原理，將兩萬伏特的放電在底片上顯影，把雷電直接燒印在銀鹽相片紙上，留下存在的證據。

被拍攝的不是雷電，而是雷電存在過的軌跡。

至今杉本發表過十餘個攝影系列，包括了最早在自然史博物館拍攝擬真動物模型的「透視畫館」（Dioramas）、拍攝數理模型的「觀念之形」（Conceptual Forms）、「海景」（Seascapes）、知名的「放電場」（Lightning Fields）以及比較近期的「劇場」（Theaters）、「佛陀之海」（Sea of Buddha）等。

Portraits 系列。在此系列中，杉本博司利用自身對於 “光” 的研究，以文藝復興時期的畫作作為依據，重新對歷史人物 (或是知名畫中的人物) 的蠟像做拍攝。 <中、右> 卡斯楚 Fidel Castro、拿破崙一世 Napoleon Bonaparte。

「劇場」（Theaters）系列中的Everett Square Theater, Boston。

《劇院》（Theaters, 1975～2001）系列以全美各地1920～30年代電影院為中心，杉本博司以一部電影的片長為曝光時間，在電影開始時按下快門，直至電影結束才停止曝光。

杉本博司認為相機雖會記錄，但沒有記憶，若相機鏡頭所見誠如人類肉眼所見，那底片應該記錄下電影的所有細節，但累積一整部電影時間的厚實曝光量 後，最終只映現單純的白光 ，和畫面裡的舞台及牆面、天花板、牆壁、走道、座位椅背的紋理，形成強烈對比。

杉本博司的「觀念攝影」 以二小時的「實有」拍攝，表現最後白色螢幕的「空無」，表現出東方禪宗思想。

我嗰個可能common啲
Ho Fan

佢Marketing勁啲

攝影勁既
土門拳、森瀨昌久果啲更強啦

點樣曝光個半鐘都唔over

菲林有倒逆率失效

張張都黑白，色盲？

土門拳正呀

jimmy chin

山本昌男啱唔啱你口味？

黑白平啲 窮撚先用

袋sir真人好窮？

好撚rich, 據說住半山飲紅酒（Cocacola)